---
extends: _layouts.answer
section: content
title: සුභානල්ලාහ් යන්නෙන් අදහස් කරන්නේ කුමක්ද?
date: 2024-10-08
description: \"අල්ලාහ්ට මහිමය වේවා\" ලෙස පරිවර්තනය කර ඇති අතර, එය අල් කුර්ආනයේ සඳහන් වන්නේ අල්ලාහ්ට ආරෝපිත අඩුපාඩු ප්‍රතික්ෂේප කිරීමට සහ ඔහුගේ පරිපූර්ණත්වය තහවුරු කිරීමට ය.
sources:
- href: https://www.daralarqam.co.uk/articles/subhanallah-meaning
  title: daralarqam.co.uk
translator_id: 583845
---

"tasbih" යන අරාබි යෙදුම සාමාන්යයෙන් "SubhanAllah" යන වාක්ය ඛණ්ඩයට යොමු කරයි. එය අල්ලාහ් තමන් වෙනුවෙන්ම අනුමත කර ඇති වාක්‍ය ඛණ්ඩයක් වන අතර, ඔහුගේ දූතයන්ට පැවසීමට පොළඹවා ඇති අතර, ඔහුගේ මැවිල්ලේ විශිෂ්ටතම දේ ප්‍රකාශ කිරීමට මඟ පෙන්වයි. "SubhanAllah" පොදුවේ පරිවර්තනය කර ඇත්තේ "අල්ලාහ්ට මහිමය වේවා" යනුවෙනි, කෙසේ වෙතත් මෙම පරිවර්තනය තස්බිහ්හි සම්පූර්ණ අර්ථය ප්‍රකාශ කිරීමට අඩුය.

තස්බිහ් වචන දෙකකින් සමන්විත වේ: සුභානා සහ අල්ලාහ්. භාෂාමය වශයෙන්, “සුභානා” යන වචනය පැමිණෙන්නේ “සබ්” යන වචනයෙන් වන අතර එහි තේරුම දුර, දුරස්ථ බව ය. ඒ අනුව, ඉබ්නු අබ්බාස් මෙම වාක්‍ය ඛණ්ඩය පැහැදිලි කළේ සෑම අයහපත් හෝ නොගැලපෙන සෑම දෙයකටම වඩා අල්ලාහ්ගේ පාරිශුද්ධත්වය සහ සමාව දීම ලෙසිනි. වෙනත් වචන වලින් කිවහොත්, අල්ලාහ් සදාකාලිකව දුරස්ව සිටින අතර සෑම වැරදි ක්‍රියාවක්ම, අඩුපාඩුවක්, අඩුපාඩුවක් සහ නුසුදුසුකමකට වඩා සදාකාලිකව උසස්ය.

මෙම වාක්‍ය ඛණ්ඩය අල් කුර්ආනයේ දක්නට ලැබෙන්නේ අල්ලාහ්ට ආරෝපණය කර ඇති නුසුදුසු සහ නොගැලපෙන විස්තර ප්‍රතික්ෂේප කිරීම සඳහා ය.

{{ $page->verse('23:91') }}

සෑම තැනකම සහ සෑම අවස්ථාවකදීම ඕනෑම හෝ සියලු මැවිල්ලක් විසින් අල්ලාහ්ට ආරෝපණය කරන ලද සෑම දෝෂයක් හෝ බොරුවක් ප්‍රතික්ෂේප කිරීමට තනි තස්බිහ් ප්‍රමාණවත් වේ. මේ අනුව, අල්ලාහ් ඔහුට ආරෝපණය කරන ලද බොහෝ බොරු තනි තස්බිහ්වකින් ප්‍රතික්ෂේප කරයි:

{{ $page->verse('37:149-159') }}

නිෂේධනයේ අරමුණ වන්නේ එහි ප්රතිවිරුද්ධය තහවුරු කිරීමයි. නිදසුනක් වශයෙන්, අල් කුර්ආනය අල්ලාහ්ගෙන් නොදැනුවත්කම ප්‍රතික්ෂේප කරන විට, මුස්ලිම්වරයා නොදැනුවත්කම ප්‍රතික්ෂේප කරන අතර අනෙක් අතට අල්ලාහ්ට ප්‍රතිවිරුද්ධ දෙය සනාථ කරයි, එය සියල්ල ඇතුළත් දැනුමයි. තස්බිහ් යනු මූලික වශයෙන් ප්‍රතික්ෂේප කිරීමක් (අඩුපාඩු, වැරදි සහ ව්‍යාජ ප්‍රකාශ) වන අතර, එබැවින්, මෙම මූලධර්මය අනුව, ප්‍රතිවිරුද්ධ දෙය සනාථ කරයි, එය සුන්දර පැවැත්ම, පරිපූර්ණ හැසිරීම සහ උපරිම සත්‍යය.

සාද් බින් අබු වක්කාස් (රළියල්ලාහු අන්හු) මෙසේ වාර්තා කරයි.

{{ $page->hadith('muslim:2698') }}
